%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a4paper, margin=1.5cm]{geometry}

\title{Probabilités}
\date{15/11/2019}
\classe{T\up{ale}STMG}
\dsnum{DS \no{2}}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}
% Baccalauréat STMG  Nouvelle-Calédonie --- 17 novembre 2014}

On s'intéresse au contrôle technique des véhicules de marques A et B. 

En 2013, sur \numprint{571870} véhicules contrôlés, \numprint{266430} sont de marque A et \numprint{305440} de marque B. Pour ces véhicules, soit le contrôle technique est conforme soit il est non conforme. 

Pour 8\,\% des véhicules de marque A, le contrôle technique est non conforme. 

Pour 6\,\% des véhicules de marque B, le contrôle technique est non conforme. 

Pour chacun des véhicules contrôlés, une fiche a été établie. 

\medskip

On choisit une de ces fiches au hasard et on note : 

$A$ l'évènement : \og la fiche choisie est celle d'un véhicule de la marque A\fg,

$B$ l'évènement : \og la fiche choisie est celle d'un véhicule de la marque B \fg, 

$C$ l'évènement : \og la fiche choisie est celle d'un véhicule ayant un contrôle technique conforme \fg, 

$\overline{C}$ l'évènement : \og la fiche choisie est celle d'un véhicule ayant un contrôle technique non conforme \fg. 

\medskip

		On admet que la probabilité de l'évènement $A$, notée $p(A)$, arrondie à $10^{-2}$ près, vaut 0,47. 

\begin{center}
\textbf{Dans cet exercice, on arrondira tous les résultats à  \boldmath $10^{-2}$\unboldmath près}.
\end{center} 

\begin{enumerate}
		\item Décrire par une phrase la probabilité $p_{A}\left(\overline{C}\right)$ puis calculer sa valeur.
\item Recopier et compléter l'arbre de probabilité suivant: 

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
        % Set the overall layout of the tree
    \tikzstyle{level 1}=[level distance=2.5cm, sibling distance=10ex]
    \tikzstyle{level 2}=[level distance=2.5cm, sibling distance=5ex]
    \node {}
    child {
      node {$B$}
      child {
        node {$\overline{C}$}
        edge from parent node[midway, below]{$0,06$}
      }
      child {
        node {$C$}
        edge from parent node[midway, above]{$\ldots$}
      }
      edge from parent node[midway, below]{$\ldots$}
    }
    child {
      node {$A$}
      child {
        node {$\overline{C}$}
        edge from parent node[midway, below]{$\ldots$}
      }
      child {
        node {$C$}
        edge from parent node[midway, above]{$\ldots$}
      }
      edge from parent node[midway, above]{$0,47$}
    };
  \end{tikzpicture}
\end{center} 

\item 
	\begin{enumerate}
		\item Décrire par une phrase l'évènement $C \cap A$. 
		\item Calculer la probabilité $p(C \cap A)$. 
	\end{enumerate}
\item Justifier que la probabilité de l'évènement $C$, arrondie à $10^{-2}$ près, est égale à $0,93$. 
\item La fiche choisie est celle d'un véhicule ayant un contrôle technique conforme, quelle est la probabilité que ce véhicule soit de la marque A ? 
\end{enumerate} 
\end{exercice}

\vfill\hfill{\textsc{\Huge Sujet A}}

\pagebreak
\maketitle

\setcounter{exercice}{0}
\begin{exercice}
% Baccalauréat STMG  Polynésie --- 17 juin 2014

Dans un petit village, la mairie a organisé une fête locale : un certain nombre d'entrées gratuites ont été distribuées aux habitants et des stands ont été installés pour la vente de produits locaux.
 
Les organisateurs estiment que 40\,\% des visiteurs de la fête ont eu une entrée gratuite, les autres ont payé leur entrée.
 
De plus, parmi les visiteurs ayant une entrée gratuite, 45\,\% ont effectué un achat dans un des stands. Parmi ceux ayant payé leur entrée, 60\,\% n'ont rien acheté.
 
On interroge au hasard un des visiteurs de la fête à la fin de la journée.
 
On note 

$G$ l'évènement : \og le visiteur a eu une entrée gratuite \fg, 

$A$ l'évènement : \og le visiteur a effectué un achat \fg.
 
On notera $\overline{G}$ l'évènement contraire de $G$ et $\overline{A}$ l'évènement contraire de $A$.

\medskip
 
\begin{enumerate}
\item Donner la valeur de la probabilité $P_{G}(A)$. 
\item Recopier et compléter sur votre copie l'arbre de probabilité ci-dessous 

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
        % Set the overall layout of the tree
    \tikzstyle{level 1}=[level distance=2.5cm, sibling distance=10ex]
    \tikzstyle{level 2}=[level distance=2.5cm, sibling distance=5ex]
    \node {}
    child {
      node {$\overline{G}$}
      child {
        node {$\overline{A}$}
        edge from parent node[midway, below]{$\ldots$}
      }
      child {
        node {$A$}
        edge from parent node[midway, above]{$\ldots$}
      }
      edge from parent node[midway, below]{$\ldots$}
    }
    child {
      node {$G$}
      child {
        node {$\overline{A}$}
        edge from parent node[midway, below]{$\ldots$}
      }
      child {
        node {$A$}
        edge from parent node[midway, above]{$\ldots$}
      }
      edge from parent node[midway, above]{$\ldots$}
    };
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\item On s'intéresse à l'évènement : \og le visiteur a payé son entrée et a effectué un achat \fg. 
	\begin{enumerate}
		\item Exprimer cet évènement en utilisant les symboles parmi $A$, $\overline{A}$, $G$, $\overline{G}$, $\cup$, $\cap$.
\item Calculer la probabilité de cet évènement.
	\end{enumerate}
\item Montrer que la probabilité que le visiteur ait effectué un achat est 0,42.
\item Calculer la probabilité que le visiteur ait payé son entrée sachant qu'il a effectué un achat.
 
\emph{On arrondira à $0,01$ près le résultat.} 
\end{enumerate}


\end{exercice}

\vfill\hfill{\textsc{\Huge Sujet B}}

\end{document}
